% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Bivarquanti_IM/}}


% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Modélisation bivariée: \\ relation entre deux variables quantitatives}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Types de relations bivariées}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=5cm]{CasRelations.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

\textbf{Vente d'armes aux États-Unis (2000-2016)}

~

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{gunsales.png}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: Aisch, Keller (2016) "What happens after calls for new gun restrictions? Sales go up", New York Times.}
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

Un \textbf{tableau élémentaire} de $n$ observations (ou \textbf{individus}, ou \textbf{éléments}) comportant deux variables: $X$ et $Y$.

~

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{TabElem.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Varier ensemble}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{beardking.jpg}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Quantifier la covariation}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{EcartsMoy.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Sens de la covariation}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{EcartsMoy2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Sens de la covariation}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Relation positive:} covariance positive (- par - et + par +)
\end{itemize}
$\rightarrow$ plus il y a de $X$ plus il y a de $Y$; moins il y a de $X$ moins il y a de $Y$.

~

\begin{itemize}
  \item \textbf{Relation négative:} covariance négative (- par +)
\end{itemize}
$\rightarrow$ plus il y a de $X$ moins il y a de $Y$; moins il y a de $X$ plus il y a de $Y$.

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Standardiser la covariation}

\begin{itemize}
  \item La covariance se calcule avec des écarts à la moyenne, elle ne dépend donc pas de l'\textbf{ordre de grandeur} de la variable.
  \item La covariance est une moyenne (somme rapportée à l'effectif), elle ne dépend donc pas du \textbf{nombre d'observations}. 
  \item La covariance \textbf{dépend de la variation (dispersion) des deux variables} autour de la moyenne. On neutralise cet effet en la rapportant au \textbf{produit des écart-types} des deux variables.
\end{itemize}

\begin{equation}
\nonumber
 R = \frac{COV_{xy}}{\sigma_x \sigma_y} 
\end{equation}


\begin{itemize}
  \item \textbf{R} est dit \textbf{c{\oe}fficient de Bravais-Pearson}, \textbf{c{\oe}fficient de Pearson}, ou encore \textbf{c{\oe}fficient de corrélation}.
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Variable explicative / Variable à expliquer}

\textbf{Terminologie:}

\begin{itemize}
  \item Variable \textbf{à expliquer}, ou \textbf{dépendante}, ou \textbf{prédite}
  \item Variable \textbf{explicative}, ou \textbf{indépendante}, ou \textbf{prédictive}
\end{itemize}

~

\textbf{Penser en termes de causalité ou d'information:}
\begin{itemize}
  \item La population a-t-elle une \textbf{incidence} sur les ventes d'armes?
  \item Le fait de connaître la population m'apporte-t-il une \textbf{information} sur les ventes d'armes?
\end{itemize}


\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Exploration cartographique}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{gunsales_carte.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Exploration graphique}

Construction du \textbf{nuage de points}:

\begin{itemize}
  \item La variable \textbf{explicative} est notée $X$ et la variable \textbf{à expliquer} $Y$
  \item Un repère carthésien est construit avec un axe horizontal $X$ (\textbf{abscisse}) et un axe vertical $Y$ (\textbf{ordonnée}).
  \item L'observation $i$ est représentée par un point de coordonnées $x_i$ et $y_i$

\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{nuage.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Forme de la relation}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11.5cm]{FormeRelation.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Forme de la relation}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{FormeLineaire.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Forme de la relation}

\begin{itemize}
  \item dans le cadre de ce module, \textbf{seule la relation linéaire est abordée}
  \item le c{\oe}fficient de corrélation mesure une \textbf{corrélation linéaire}
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{CorrelFormes.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Modèle de référence}

\begin{itemize}
  \item Le modèle de référence est linéaire: $y = ax + b$
  \item Le modèle de référence peut être externe: \textbf{normalement} 1 individu a 10 doigts $\rightarrow y = 10x$
  \item Le modèle de référence peut être estimé à partir des données: \textbf{normalement} (i.e. en France en 2016) on compte en moyenne 0,4 voitures par individu $\rightarrow y = 0,4x + b$
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8.5cm]{DteRegression.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Modèle de référence}

\begin{itemize}
  \item Le modèle de référence peut être interprété comme la \textbf{relation normale}, c.a.d \textbf{fréquente}, ou \textbf{commune}, entre x et y.
  \item Pour estimer la relation normale, on calcule la \textbf{droite des moindres carrés ordinaires} (MCO), droite qui minimise le carré des résidus.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=5.2cm]{DteRegression2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Analyse des résidus}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Barycentre.pdf}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item La droite des moindes carrés passe par le barycentre du nuage.
  \item La somme (et donc la moyenne) des résidus devrait tendre vers zéro.
\end{itemize}


\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Analyse des résidus}

\begin{itemize}
  \item Les résidus s'interprétent en mettant en relation ce qu'on observe avec \textbf{ce qu'on observerait si \ldots}
  \item \textbf{Ex.:} je vends des bagues et je veux quantifier mon marché. Je ne connais pas le nombre de doigts \og disponibles \fg{} mais je connais le nombre d'habitants et je connais la relation normale.
  \item La relation normale est $Nb.Doigts = 10 \times Nb.Hab.$ ou $y = 10x+0$
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=5cm]{ResidusReg.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Analyse des résidus}

\begin{itemize}
  \item Si la valeur observée est inférieure à la valeur espérée, \textbf{le résidu est dit négatif}.
  \item Si la valeur observée est supérieur à la valeur espérée, \textbf{le résidu est dit positif}.
  \item Comme dans l'analyse d'un tableau de contingence, on peut calculer différents types de résidus: \textbf{bruts} (RB), \textbf{relatifs} (RR). 
\end{itemize}

\begin{equation}
  \nonumber
  RB_i = y_i - y^e_i
\end{equation}

\begin{equation}
  \nonumber
  RR_i = \frac{y_i - y^e_i}{y^e_i} = \frac{RB_i}{y^e_i}
\end{equation}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Pouvoir explicatif du modèle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{modele_specifique.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Pouvoir explicatif du modèle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{modele_vide.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Pouvoir explicatif du modèle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{modele_lineraire.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Pouvoir explicatif du modèle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{decomp_var_graph.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Pouvoir explicatif du modèle}

\begin{itemize}
  \item Le rapport entre variance de la variable estimée et variance de la variable observée permet de quantifier le pouvoir \textbf{explicatif} du modèle.
  \item Ce rapport, noté $R^2$, est appelé \textbf{c{\oe}fficient de détermination}. 
  \item Le \textbf{c{\oe}fficient de détermination} $R^2$ est égal au carré du \textbf{c{\oe}fficient de corrélation} $R$.
  \item Il peut être interprété comme un pourcentage de variation \textbf{expliquée} (cf. CM4). On dira par exemple: \og le modèle \textbf{explique} 40\% de la variation du caractère étudié. \fg{}
\end{itemize}

\begin{equation}
  \nonumber
  R^2 = \frac{VAR(y^e)}{VAR(y)} = 1 - \frac{VAR(\epsilon)}{VAR(y)}
\end{equation}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Pouvoir explicatif du modèle}

\begin{itemize}
  \item Le c{\oe}fficient $R^2$ peut aussi être interprété comme la \textbf{quantité d'information apportée par le modèle}.
  \item Estimons les valeurs de $y$ \textbf{sans utiliser l'information apportée} par la variable $x$, on peut considérer que la meilleure estimation de la variable est sa moyenne: $y^e = \bar{y}$
\end{itemize}

~

\textbf{Dans ce cas:}

\begin{equation}
  \nonumber
  \sum_i (y_i - \bar{y})^2 = \sum_i (\bar{y} - \bar{y})^2 + \sum_i (y_i - \bar{y})^2
\end{equation}

\begin{equation}
  \nonumber
  VAR(\epsilon) = VAR(y)
\end{equation}

\begin{equation}
  \nonumber
 VAR(y^e) = 0
\end{equation}

\begin{equation}
  \nonumber
 R^2 = 0
\end{equation}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Exploration graphique (Anscombe)}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{Anscombe.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Que faire des outliers?}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{DroiteOutlier.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Que faire des outliers?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10.5cm]{DroiteOutlier2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Attention aux variables cachées}

et donc attention aux \textbf{variables de stock}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10.5cm]{obeses1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Attention aux variables cachées}

et donc attention aux \textbf{variables de stock}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10.5cm]{obeses2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Attention aux variables cachées}

et donc attention aux \textbf{variables de stock}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10.5cm]{trumpabs.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Attention aux variables cachées}

et donc attention aux \textbf{variables de stock}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10.5cm]{trumprel.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Faire parler le nuage de points}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{DroiteOutlier3.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Le cas des relations monotones}

\begin{itemize}
  \item Une relation \textbf{non linéaire mais monotone} peut être faire l'objet d'une \textbf{transformation en rangs}
  \item Les variables transformées dessineront alors une relation linéaire
  \item Le \textbf{coefficient de corrélation de Spearman} est le coefficient de Pearson calculé sur les rangs
\end{itemize}
 

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Spearman.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Chaîne de traitement}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{arbre.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Chaîne de traitement}

\begin{enumerate}
  \item Explorer les relations graphiquement avec des nuages de points
  \item Explorer numériquement avec des c{\oe}fficient de corrélation
  \item Construire un modèle de régression linéaire si c'est pertinent
  \item Analyser graphiquement les résidus du modèle
  \item Analyser numériquement les résidus du modèle
  \item Cartographier les résidus du modèle
\end{enumerate}

\end{frame}
